%\section{Применение модифицированного приближения Томаса-Ферми для расчета 
%вольт-фарадных характеристик в системе электролит-InAs}
\section{Применение MTFA для расчета 
ВФХ в системе электролит-InAs} 
\label{mtfa_InAs}
Для расчета поверхностного потенциала и профилей свободных носителей заряда 
проводилось численное решение уравнение Пуассона с использование 
модифицированного приближения Томаса-Ферми (MTFA)~\cite{Paasch1982, Veal2006}. 
Данное приближение использовалось из-за того, что оно
позволяет достаточно просто учесть непараболичность энергетического спектра 
электронов и поверхностные эффекты без необходимости проводить 
самосогласованное решение уравнений Шредингера и Пуассона.  Состоятельность 
такого подхода была показана применительно широкого спектра материалов, включая 
InAs, InN  и др. \cite{lowe2003, Veal2006}. 
Как отмечалось в предыдущем разделе, использование MTFA, в отличии от обычного 
приближения локальной плотности, позволяет учесть падение концентрации в ноль 
на поверхности, что сказывается при расчете распределения потенциала в режиме 
аккумуляции.

\subsection{Локальная плотность состояний в InAs с учетом
непараболичности зоны проводимости}

Для учета   непараболичности зоны проводимости в InAs нами  
использовалась локальная плотность состояний  следующего вида~\cite{bebb1971}:
\begin{equation}
\begin{split}
	\label{eq:lds_nonpara}
	\rho \left(z,E\right) = \frac{1}{2\pi^2} 
	\left(\frac{2m_{\Gamma}}{\hbar^2}\right)^{3/2} \!\!\! \sqrt{E -E_C} \cdot 
	\sqrt{1+\alpha\left(E - E_C\right)} \cdot \left(1+ 2\alpha (E - E_C)\right)
	\times \\
	\times \left( 
	1 - \text{j}_0\left( \frac{2z}{L} \left(\frac{E-E_C}{k_BT}\right)^{1/2} 
	\left(1+\alpha (E-E_C)\right)^{1/2}\right)	
	\right) ,
\end{split}
\end{equation}

\noindent где $m_{\Gamma}$~--- эффективная масса электрона, $E_C$~--- дно зоны 
проводимости, где 
\mbox{$L = \hbar/\left(2m_\Gamma k_B T \right)^{1/2} $}~--- характеристическая 
длина 
и  $\alpha$ -- коэффициент непараболичности, определяемый из модели 
Кейна \cite{Ariel1992}:

$$
	\alpha = \frac{1}{E_g}\left(1 - \frac{m_{\Gamma}}{m_0}\right)^{\!2}.
$$

Для InAs $\alpha \approx \SI{2.69}{\eV^{-1}}$ и 
$m_{\Gamma}=0.023 m_0$~\cite{wang2014}.

%Концентрация электронов в MTFA  с учетом (\ref{eq:lds_nonpara}):
%\begin{equation}
%	n(z) = \int_{E_C}^{\infty} \rho\left(z,E\right)f(E)\,dE,
%\end{equation}
%\noindent где $f(E)$~--- функция Ферми-Дирака, 



%\begin{figure}
%    \captionsetup[subfigure]{margin=45pt,captionskip=-50pt}
%    \xsubfloat{профиль потенциала }{
%        \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/IP_InAs_MTFA_potential}
%        \label{fig:IP_InAs_MTFA_potential}}
%    \xsubfloat{концентрации свободных носителей заряда}{
%        \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/IP_InAs_MTFA_nz}
%        \label{fig:IP_InAs_MTFA_nz}}
%    
%\makexcaption[Результаты моделирования для образцов с разным  уровнем 
%легирования при фиксированном  положении уровня ферми относительно дна зоны 
%проводимости:]
%\label{fig:IP_InAs_MTFA}
%\end{figure}
%
%Наибольшее отличие между модифицированным приближением Томаса-Ферми и 
%стандартными способами решения уравнения Пуассона наблюдается при обратном 
%изгибе потенциала на поверхности.
%
%На рисунке~\ref{fig:IP_InAs_MTFA} представлены результаты расчетов профилей 
%потенциала и концентрации носителей заряда для сильнолегированного ($N_D$ = 
%\SI{e18}{\cm^{-3}}) и слаболегированного ($N_D$ = \SI{e15}{\cm^{-3}}) арсенида 
%индия \textit{n}-типа с учетом формулы~\eqref{eq:lds_nonpara}.
%Положение уровня Ферми было выбрано на~\SI{0.2}{\eV} ниже дна зоны 
%проводимости~\cite{Olsson1996}.



\subsection{Моделирование вольт-фарадных характеристик}
Для расчета вольт-фарадных характеристик необходимо рассчитать распределение 
потенциала  при разных напряжениях смещения.
Распределение потенциала определяется  из решения одномерного уравнения 
Пуассона в предположении однородного распределения примеси в объеме 
образца~\cite{frolov2015c}:
%
\begin{equation} \label{eq:poisson_cap}
        \frac{d^2\varphi(z)}{dz^2} =
        -\frac{q}{\varepsilon\varepsilon_0}\left[N_D^+ - N_A^- - n(z) + \
        p(z)\right],
\end{equation}
\noindent где $\varepsilon = 15.15$~--- диэлектрическая проницаемость InAs и 
$N_D^+$ и $N_A^-$~--- концентрация ионизованных доноров и акцепторов, 
соответственно. Для расчета концентрации электронов использовалось 
модифицированное приближение Томаса-Ферми, концентрация дырок была рассчитана в 
обычном приближении локальной плотности. 

Для того, чтобы учесть влияние амплитуды тестового сигнала на размытие профиля 
концентрации, шаг по напряжению выбирается так, чтобы для каждого значения $V$, 
моделировалось дополнительно значение $V+ \Delta V$, где $\Delta V$~--- 
амплитуда тестового сигнала. Тогда емкость, определяемую как отношение 
приращения заряда к приращению напряжения, можно рассчитать следующим 
образом~\cite{hurni2012}: 

\begin{equation} \label{eq:full_charge}
C = \frac{\Delta Q}{\Delta V} = 
\frac{\displaystyle A\left[~\int_{-\infty}^{+\infty}
\rho(x, V)\,dx
 -  \int_{-\infty}^{+\infty}\rho(x, V+\Delta V)\,dx~
\right]
}{\displaystyle \vphantom{\int} \Delta V},
\end{equation}
\noindent где $A$~--- площадь контакта и $ \rho(x, V)$~--- плотность заряда, 
рассчитанная из решения уравнения Пуассона.

Более простой способ расчета емкости заключается в использовании теоремы Гаусса.
По теореме Гаусса, заряд в замкнутой системе связан с напряженностью 
электрического поля на поверхности следующим соотношением:  
\begin{equation} \label{eq:gauss_charge}
\varepsilon\varepsilon_0 \oint F_s \,dS = Q
\end{equation}
\noindent где $S$~--- площадь рассматриваемой поверхности.

Выражением значительно упрощается, если учесть, что напряженность 
электрического поля в 
области электронейтральности равняется нулю. 
Тогда выражение~\eqref{eq:gauss_charge} приводится к виду:

\begin{equation} \label{eq:gauss_charge_simp}
 \frac{Q}{S}=  \varepsilon\varepsilon_0 \oint F_s 
\end{equation}

В итоге, для моделирования вольт-фарадной характеристики достаточно рассчитать 
напряженность электрического поля на поверхности полупроводника при различных 
напряжения смещения. 

%TODO дописать про то, что в члучае с выкочастотной емкостьи предыдйщее 
%выражение удобнее использовать.

%TODO Это должно быть где-то в введении
\section{Разработка метода неравновесных вольт-фарадных измерений в системе 
электролит-полупроводник}

Измерение неравновесных вольт-фарадных (CV) характеристик  широко применяется 
при исследовании структур металл−диэлектрик−полупроводник (МДП) для определения 
концентрации примеси в сильнолегированных структурах~\cite{batavin1985a}, 
измерения концентрации примеси вблизи поверхности 
полупроводника~\cite{nicollian2002}, исследования генерационных 
процессов~\cite{Moseichuk1996}
и процессов, связанных с деградацией диэлектрика~\cite{Aguado2010}.
Использование нестационарного режима измерения CV позволяет избежать 
образования неосновных носителей заряда, генерация которых в равновесных 
условиях может приводить к образованию инверсного слоя на поверхности 
полупроводника.

Аналогичная проблема с генерацией неосновных носителей заряда имеет место и при 
исследовании узкозонных полупроводников методом электрохимического 
вольт-фарадного профилирования, в котором для создания области объемного заряда 
используется переход электролит−полупроводник. Так, например, в 
\textit{n}-InAs, ширина запрещенной зоны которого \SI{0.35}{\eV}, из-за этого 
эффекта измерения дают более чем на порядок завышенную концентрацию примеси при 
уровне легирования менее~\SI{1e18}{\cm^{-3}}~\cite{Gopal2000,frolov2015inas}. 


Режим глубокого обеднения можно получить при использовании
linear-sweep technique\cite{pierret1972}, импульсного метода 
\cite{nicollian1967} или при использовании быстро меняющегося пилообразного 
напряжения \cite{nicollian2002}.

В отличие от неравновесных вольт-фарадных измерений в МДП-структурах, примеров 
применения нестационарных методик при исследовании вольт-фарадных характеристик 
полупроводников с использованием электролитического контакта нами не было 
найдено в литературе. Поэтому целью данной работы была разработка метода и 
создание оборудования для измерения неравновесных CV в структуре 
электролит−полупроводник. 


\subsection{Методика измерения неравновесных ВФХ}
Ширина области объемного заряда, а следовательно, и плотность зарядов в 
полупроводнике зависят от прикладываемого смещения. Это приводит к 
необходимости использования при исследовании вольт-фарадной характеристики 
дифференциальной емкости, определяемой как приращение электрического заряда с 
изменением приложенного потенциала. 
Для измерения малосигнальной дифференциальной емкости на структуру вместе с 
напряжением смещения подается переменное напряжение малой амплитуды $v_m$ 
и измеряется амплитуда тока $i_m$ через нее. Емкость рассчитывается из мнимой 
составляющей комплексного импеданса:

\begin{equation} \label{eq:inas_imp}
Z = \frac{v_m}{i_m} e^{j (\omega t + \Delta\phi)},
\end{equation}

\noindent где $\omega$~--- циклическая частота зондирующего сигнала,
$\Delta \phi$~--- сдвиг по фазе между переменными составляющими тока и 
напряжения.

При исследовании узкозонных полупроводниковых материалов актуально 
использование параллельной эквивалентной схемы для определения емкостной 
составляющей, так как в таких материалах вклад поверхностной проводимости 
достаточно большой. Используя параллельную эквивалентную схему, можно записать:

\begin{equation} \label{eq:inas_addm}
Y = 1/Z = G + j \omega C_p,
\end{equation}
\noindent где $G$~--- проводимость структуры и $C_p$~--- дифференциальная 
емкость.

\begin{figure}
\includesvg[clean, width=0.5\textwidth]{images/frolov_fig1_wave}
\caption{Временная диаграмма напряжений и тока в импульсных вольт-фарадных 
измерениях. 
\textit{v$_\text{см}$(t)}~--- приложенное напряжение 
смещения; \textit{v$_\sim$(t)}~--- переменный тестовый сигнал;
\textit{i(t)}~--- измеренный ток через структуру.
\label{fig:frolov_fig1_wave}
}
\end{figure}

Для того, чтобы получить вольт-фарадную характеристику исследуемой структуры, 
емкость измеряется при различных напряжениях смещения. 
Отличие импульсного метода заключается в том, что для каждой точки на CV
напряжение смещения подается короткими импульсами. 
При этом амплитуда импульса напряжения смещения $v_\text{см}(t)$ изменяется 
от величины, соответствующей аккумуляции ($v_\text{акк}$) носителей заряда, к 
заданному значению ($v_\text{изм}$), при котором регистрируется сигнал 
(рис.~\ref{fig:frolov_fig1_wave}). В этом режиме процесс накопления неосновных 
носителей заряда не успевает за изменением поля, и образец оказывается в режиме 
глубокого обеднения.

В области напряжений, соответствующих глубокому обеднению, может быть 
использовано приближение полного обеднения. Тогда концентрация свободных 
носителей заряда может быть рассчитана из вольт-фарадной характеристике по 
формуле~\eqref{eq:ecv-doping}.

\subsection{Разработанная установка для измерения неравновесных ВФХ в системе 
электролит-полупроводник}

\begin{figure}
\includesvg[clean, width=0.8\textwidth]{images/frolov_fig2_cv_meas_block}
\caption{Блок схема автоматизированной установки для измерения неравновесных 
вольт-фарадных характеристик в системе электролит-полупроводник. 
\textit{ИИ}~--- источник-измеритель;
\textit{ГСПФ}~--- генератор сигнала произвольной формы;
\textit{Ос}~--- осциллограф;
\textit{ЭХЯ}~--- электрохимическая ячейка;
\textit{ОУ}~--- операционный усилитель;
\textit{ГР}~--- герконовое реле;
\textit{ТЭ}~--- токовый электрод; 
\textit{ЭС}~--- электрод сравнения и 
\textit{РЭ}~--- рабочий электрод.
\label{fig:frolov_fig2_cv_meas_block}
}
\end{figure}

Для реализации описанной методики была создана автоматизированная установка на 
основе модульной платформы NI~PXI~\cite{Frolov2016a}. 
Блок-схема установки для измерения 
неравновесных вольт-фарадных характеристик представлена на 
рис.~\ref{fig:frolov_fig2_cv_meas_block}. 
Для генерации напряжения смещения и переменного сигнала использовался генератор 
сигналов произвольной формы \textit{ГСПФ} (NI PXI-5412). Генератор подключался 
к электрохимической ячейке через операционный усилитель \textit{ОУ}$\!_1$ 
(NE5534), включенный по схеме потенциостата, в которой токовый электрод 
(\textit{ТЭ}) подсоединен к выходу усилителя, напряжение на котором задается 
относительно платинового электрода сравнения (\textit{ЭС}), расположенного 
вблизи поверхности полупроводника. 

Для того чтобы предотвратить неконтролируемое образование анодного слоя, 
\textit{ОУ}$\!_1$ подключен к электрохимической ячейке \textit{ЭХЯ} через 
герконовое реле \textit{ГР}, которое управлялось при помощи 
источника-измерителя \textit{ИИ} (NI PXI-4132). Последний использовался для 
синхронизации времени переключения реле с временем начала работы генератора 
сигнала.

Ток через структуру регистрировался при помощи преобразователя тока в 
напряжение~\textit{ПТН} на базе операционного усилителя \textit{ОУ}$\!_2$ 
(NE5534). Напряжение на выходе \textit{ОУ}$\!_2$ и напряжение на электроде 
сравнения измерялось при помощи цифрового осциллографа \textit{Ос} (NI 
PXI-5102), при 
этом электрод сравнения подключался через высокоскоростной \textit{ОУ}$\!_3$ 
(BUF634). 

Управление оборудованием и обработка измеренного сигнала осуществлялись с 
использованием программы, написанной в среде LabVIEW. Сдвиг по фазе между 
тестовым напряжением и током через структуру определялся из аппроксимации 
измеренных сигналов функцией вида. При определении разности фаз из измеренного 
тока вычитались плавно  меняющаяся постоянная составляющая тока, а также вклад 
от гармоник текстового  сигнала, возникающих из-за нелинейного отклика системы 
при больших прямых  смещениях.

Расчет емкости проводился по формулам \eqref{eq:inas_imp} и 
\eqref{eq:inas_addm}.
Концентрация свободных носителей заряда определялась из вольт-фарадных 
характеристик в диапазоне 
напряжений, соответствующих 
глубокому обеднению, по формуле~\eqref{eq:ecv-doping}.

Разработанная установка перед проведением основных измерений была 
протестирована с использованием дискретных емкостей и резисторов, соединенных 
по параллельной схеме, в диапазоне частот от \SI{1}{\hertz} до 
\SI{1}{\mega\hertz}.
Напряжение смещения в данной реализации ограничено диапазоном работы генератора 
сигналов произвольной формы до $\pm$\SI{10}{\volt}. 
При необходимости использование дополнительного усилительного каскада на выходе 
генератора позволит расширить этот диапазон напряжений.


\section{Измерение неравновесных ВФХ и концентрации примеси в 
\textit{n}-InAs}
%Вольт-фарадные измерения с использованием p$^+$-n структур~\cite{hood2006}

\begin{figure}
\captionsetup[subfigure]{margin=45pt,captionskip=-50pt}
    \xsubfloat{сильнолегированного InAs}{
        \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/IP_InAs_CV_fig1}
        \label{fig:IP_InAs_CV_fig1}}
        
    \xsubfloat{слаболегированного InAs. 
    \textit{I}~--- аккумуляция
    \textit{II}~--- обеднение
    \textit{III}~--- инверсия}{
        \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/IP_InAs_CV_fig2}
        \label{fig:IP_InAs_CV_fig2}}
\makexcaption[Сравнение экспериментальной и расчетной вольт-фарадной 
характеристики в  координатах Мотта-Шоттки для]
\end{figure}

Сравнение результатов моделирования и измерений для сильнолегированного и 
слаболегированного образцов InAs приведены на 
рисунках~\ref{fig:IP_InAs_CV_fig1} и~\ref{fig:IP_InAs_CV_fig2} соответственно.
Вольт-фарадные характеристики были измерены на частоте~\SI{300}{\hertz} с 
амплитудой сигнала~\SI{30}{\milli\volt}.
В обоих случаях, область $I$ соответствует аккумуляции, а область $II$~--- 
обеднению. Для сильнолегированного образца экспериментальные имеют хорошее 
совпадение с результатами моделирования, рассчитанными для 
$N_D =$~\SI{2e18}{\cm^{-3}}. 
Из линейной аппроксимации зависимости $1/C(V)^2$ в области напряжений, 
соответствующей обеднению,  можно получить концентрацию электронов, 
равную~\SI{2.2e18}{\cm^{-3}}. 
По мере изменения напряжения смещения из области $II$  в область $I$ угол 
наклона  вольт-фарадной характеристики в координатах Мотта-Шоттки уменьшается, 
что соответствует росту наблюдаемой концентрации носителей заряда. 
Таким образом, выбор неправильного напряжения смещения для проведения 
электрохимического вольт-фарадного профилирования приведет к завышению 
измеренной концентрации. 

По мере роста напряжения смещения начинается режим инверсии. В 
слаболегированном 
образце уровень Ферми смещается ближе к середине запрещенной зоны и инверсия 
начинается раньше, чем в сильнолегированном образце.
Причем интервал напряжений, соответствующих обеднению, настолько мал, что в нем 
уже нельзя использовать приближение полного обеднения. 
Использование линейной аппроксимации дает концентрацию завышенную более чем на 
порядок по сравнению с реальным значением концентрации свободных носителей 
заряда.  
Однако, важно заметить, что положение и величина пика на вольт-фарадной 
характеристике в координатах Мотта-Шоттки сильно зависит от концентрации 
примеси. Это позволяет использовать результаты моделирования и эксперимента для 
оценки концентрации примеси.

\begin{figure}
\includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/IP_InAs_CV_fig3}
\caption{Вольт-фарадная характеристика для GaAs \textit{n}-типа, измеренная с 
использованием электролитического контакта. Электролит 0.2~М NaOH.
\label{fig:IP_InAs_CV_fig3}
}
\end{figure}

На рисунке~\ref{fig:IP_InAs_CV_fig3}, для сравнения, приведена вольт-фарадная 
характеристика для образца GaAs \textit{n}-типа. 
Видно, что зависимость $1/C^2$ от $V$ линейна в широком 
диапазоне напряжений, а отклонения от линейной зависимости имеют вид отличный 
от образцов InAs, и связаны с ростом активной составляющей тока. Из линейной 
аппроксимации CV зависимости можно определить концентрацию свободных носителей 
заряда равной~\SI{2.1e17}{\cm^{-3}}, что совпадает с результатами измерения 
концентрации методом Холла на этом образце.

\begin{figure}
\newcommand{\deepdepl}{1~~~~}
\newcommand{\normalmode}{2~~~~~~~}
\renewcommand{\data}{Эксперимент}
\renewcommand{\fit}{Моделирование}
\includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/IP_InAs_deep_CV_}
\caption{Сравнение вольт-фарадных характеристик измеренных в двух режимах: 
1~--- режим глубокого обеднения и 2~--- квазистационарный.
\label{fig:IP_InAs_deep_CV_}
}
\end{figure}

\begin{figure}
\renewcommand{\fit}{$\exp(-t/\tau)$}
\includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/IP_InAs_relax}
\caption{Кривая релаксации емкости при изменении напряжения смещения от 
аккумуляции к обеднению.
\label{fig:IP_InAs_relax}
}
\end{figure}

Результаты работы установки продемонстрированы на примере полупроводниковых 
структур на основе арсенида индия. Эпитаксиальные структуры были выращены 
методом хлоргидридной газофазной эпитаксии на сильнолегированных 
\textit{n}$^+$-InAs подложках. Вольт-фарадные характеристики были измерены в 
слаболегированных эпитаксиальных слоях.

В качестве электролита использовался водный раствор 0.1~М NaOH. Контакт между 
электролитом и образцом создавался при помощи уплотнительного кольца площадью 
\SI{0.1}{\cm^2}. Равновесные вольт-фарадные характеристики измерялись при 
помощи LCR-метра Agilent 
E4980A. Измерения проводились при комнатной температуре.

Результаты измерений представлены на рис.~\ref{fig:IP_InAs_deep_CV_}. Обе 
вольт-фарадные характеристики были получены при частоте зондирующего 
сигнала~\SI{300}{\hertz} и амплитуде~\SI{30}{\milli\volt}. Частота выбиралась 
такой, чтобы, во-первых, на время измерения приходилось более 10 периодов 
изменения сигнала, а во-вторых, мнимая составляющая адмиттанса должна быть 
много больше, чем его вещественная составляющая.

В стационарных измерениях наблюдается спад зависимости 1/C$^2$ от V, связанный 
с ростом концентрации неосновных носителей заряда и началом инверсии.
Это приводит к невозможности корректного определения концентрации примеси из 
вольт-фарадных измерений. В неравновесных CV инверсии носителей заряда не 
происходит. Из линейной аппроксимации измеренной зависимости 1/C$^2$ от V в 
области напряжений, соответствующих глубокому обеднению (при напряжениях 
смещения более \SI{0.05}{\volt}), можно получить концентрацию основных 
носителей заряда \SI{1e15}{\cm^{-3}}. 
Это значение находится в хорошем согласии с концентрацией примеси, полученной 
из результатов измерения магнетосопротивления в этом же образце.

На рисунке~\ref{fig:IP_InAs_relax} показана кривая релаксации емкости при 
резком изменении напряжения смещения от напряжения, соответствующего 
аккумуляции носителей заряда, к напряжению, соответствующему обеднению.
Результаты измерений хорошо описываются экспоненциальной функцией с временной 
константой $\tau$ равной~\SI{1.5}{\second}, что значительно превышает выбранный 
интервал времени между началом импульса и началом измерения при проведении 
измерения неравновесной вольт-фарадной характеристики. Большое время 
релаксации емкости так же позволяет не учитывать изменение емкости за 
период~$t_\text{изм}$. 

%TODO То, что ниже куда-нибудь в выводы
Представленная методика в сочетании с электрохимическим травлением может быть 
использована для измерения распределения примеси по глубине в узкозонных 
полупроводниках, для которых измерения методом электрохимического 
вольт-фарадного профилирования с использованием стационарных ВФХ дают 
завышенную оценку концентрации.
Измерения можно проводить на образцах с уровнем легирования 
более~\SI{e15}{\cm^{-3}} из-за того, что использование электролита накладывает 
ограничения на диапазон используемых температур (при меньшем уровне легирования 
концентрация электронов при комнатной температуре будет определяться 
концентраций  собственных носителей заряда, см. 
рис.~\ref{fig:IP_InAs_carrier_density}).
Использование структур металл-диэлектрик-полупроводник позволит преодолеть это 
ограничение и проводить измерения при криогенных температурах.

\begin{figure}
\includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/IP_InAs_carrier_density_m}
\caption{Рассчитанная зависимость концентрации свободных носителей заряда от 
обратной температуры для \textit{n}-InAs, легированного до~10$^\textrm{15}$ 
см$^\textrm{-3}$.
\label{fig:IP_InAs_carrier_density}
}
\end{figure}
